% Reporte técnico: Dashboard PLANEA - Análisis Completo
% Autor: [Tu Nombre]
% Fecha: Junio 2025

\documentclass[12pt]{report}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{geometry}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{tikz}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{float}

\geometry{margin=2.5cm}
\graphicspath{{./imagenes/}{../imagenes/}}

% Configuración de colores para código
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

% Configurar estilo de código
\lstdefinestyle{pythonstyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2
}
\lstset{style=pythonstyle}

% Encabezado y pie de página
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{Dashboard PLANEA}
\fancyhead[R]{\thepage}
\fancyfoot[C]{Reporte Técnico}

\title{\Huge{Reporte Técnico:\\Dashboard PLANEA - Análisis Educativo Completo}}
\author{[Tu Nombre]}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}

% Resumen ejecutivo
\begin{abstract}
    Este reporte documenta el proceso completo de diseño, desarrollo e implementación del Dashboard PLANEA para el análisis de resultados educativos en México. Se detalla la justificación técnica de las métricas seleccionadas, el procesamiento de datos, las visualizaciones implementadas y las consideraciones especiales para la comparabilidad entre diferentes años (2015-2017 y 2022).
    
    El dashboard permite explorar los resultados por entidad federativa, año, materia y tipo de escuela, ofreciendo métricas de desempeño y visualizaciones interactivas para apoyar la toma de decisiones en el ámbito educativo.
\end{abstract}

\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables

% Incluir capítulos separados
\include{./capitulos/01_introduccion}
\include{./capitulos/02_marco_teorico}
\include{./capitulos/03_datos_fuentes}
\include{./capitulos/04_preprocesamiento}
\include{./capitulos/05_seleccion_metricas}
\include{./capitulos/06_arquitectura}
\include{./capitulos/07_visualizacion}
\include{./capitulos/08_resultados}
\include{./capitulos/09_limitaciones}
\include{./capitulos/10_conclusiones}

% Bibliografía
\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{planea} 
  INEE. 
  \textit{Plan Nacional para la Evaluación de los Aprendizajes (PLANEA)}. 
  Instituto Nacional para la Evaluación de la Educación, 
  México, 2015-2018.

\bibitem{streamlit} 
  Streamlit. 
  \textit{Streamlit Documentation}. 
  \url{https://docs.streamlit.io/}, 
  2023.

\bibitem{pandas} 
  Pandas Development Team. 
  \textit{pandas: powerful Python data analysis toolkit}. 
  \url{https://pandas.pydata.org/}, 
  2023.

\bibitem{plotly} 
  Plotly Technologies Inc. 
  \textit{Collaborative data science}. 
  \url{https://plotly.com/}, 
  2023.

\end{thebibliography}

% Apéndices
\appendix
\chapter{Código Fuente Completo}
\chapter{Estructura de Datos}
\chapter{Manual de Usuario}

\end{document}
